
		TOPPERS/ATK2-SC3-MC
        ＜変更履歴＞

このドキュメントは，ATK2-SC3-MCのRelease 1.0.0以降の変更履歴を，新しい方
から順に記述したものである．

----------------------------------------------------------------------
TOPPERS ATK2
    Toyohashi Open Platform for Embedded Real-Time Systems
    Automotive Kernel Version 2

Copyright (C) 2011-2014 by Center for Embedded Computing Systems
            Graduate School of Information Science, Nagoya Univ., JAPAN
Copyright (C) 2011-2014 by FUJI SOFT INCORPORATED, JAPAN
Copyright (C) 2011-2013 by Spansion LLC, USA
Copyright (C) 2011-2013 by NEC Communication Systems, Ltd., JAPAN
Copyright (C) 2011-2014 by Panasonic Advanced Technology Development Co., Ltd., JAPAN
Copyright (C) 2011-2014 by Renesas Electronics Corporation, JAPAN
Copyright (C) 2011-2014 by Sunny Giken Inc., JAPAN
Copyright (C) 2011-2014 by TOSHIBA CORPORATION, JAPAN
Copyright (C) 2011-2014 by Witz Corporation, JAPAN

上記著作権者は，以下の (1)〜(3)の条件を満たす場合に限り，本ドキュメ
ント（本ドキュメントを改変したものを含む．以下同じ）を使用・複製・改
変・再配布（以下，利用と呼ぶ）することを無償で許諾する．
(1) 本ドキュメントを利用する場合には，上記の著作権表示，この利用条件
    および下記の無保証規定が，そのままの形でドキュメント中に含まれて
    いること．
(2) 本ドキュメントを改変する場合には，ドキュメントを改変した旨の記述
    を，改変後のドキュメント中に含めること．ただし，改変後のドキュメ
    ントが，TOPPERSプロジェクト指定の開発成果物である場合には，この限
    りではない．
(3) 本ドキュメントの利用により直接的または間接的に生じるいかなる損害
    からも，上記著作権者およびTOPPERSプロジェクトを免責すること．また，
    本ドキュメントのユーザまたはエンドユーザからのいかなる理由に基づ
    く請求からも，上記著作権者およびTOPPERSプロジェクトを免責すること．

本ドキュメントは，AUTOSAR（AUTomotive Open System ARchitecture）仕様
に基づいている．上記の許諾は，AUTOSARの知的財産権を許諾するものではな
い．AUTOSARは，AUTOSAR仕様に基づいたソフトウェアを商用目的で利用する
者に対して，AUTOSARパートナーになることを求めている．

本ドキュメントは，無保証で提供されているものである．上記著作権者およ
びTOPPERSプロジェクトは，本ドキュメントに関して，特定の使用目的に対す
る適合性も含めて，いかなる保証も行わない．また，本ドキュメントの利用
により直接的または間接的に生じたいかなる損害に関しても，その責任を負
わない．

$Id: version.txt 74 2014-09-30 09:44:33Z ertl-ishikawa $
----------------------------------------------------------------------
		ATK2-SC3-MC
		Release 1.2.0 から 1.2.1 への変更点
		リリース日 2014-09-30

○変更点のリスト

・タスクの強制処理時に，対象タスクが操作中のカウンタの状態を戻す処理を
  追加

・タスクの強制処理時に，readyキューの状態が不正となる問題を修正

・OSAP強制処理時に，タスク強制処理の合間で割込み禁止状態を解除しないように
  修正

・get_my_p_ccbで，p_ccb_tableからp_ccbを取得するように，デフォルトの
  関数定義を修正

・コンパイル時に警告が出る問題への対応
	- 拡張エラーやエラーフック有効時のみ使用するローカル変数をマクロに
	  より無効化するように修正
	- set_event_action，activate_task_actionの返り値の型をStatusTypeとし，
	  ercdを返すように修正（これらの関数を呼び出す際にはvoidでキャスト）
	- syslog内部でconstにキャストしている部分を修正
	- sampleのソースコードから，使用していない関数svc_perrorを削除

・TNUM_QUEUEIOCが0の場合にioccb_tableをTOPPERS_EMPTY_LABELを用いて出力
  するように修正

・OsMemorySectionInitializeにNO_INITIALIZEを指定した場合に正常に処理されない
  問題を修正

・標準のdata/bsssec_inibを出力する処理を省略可能とした

・その他細かい修正
	- コメントの修正など

・バージョン番号の更新

○ターゲット依存部の要修正箇所（1.2.0 → 1.2.1）

・x_ccb_adrを削除し，ターゲット依存部でget_my_p_ccbを定義できるように
  修正
    - OMIT_GET_MY_P_CCBを定義したうえで，get_my_p_ccbを定義

・interrupt_initializeにおいて，すべての割込み要求ラインに対してx_config_int
  を呼び出すように修正し，x_config_intの引数にcoreidを渡すように修正
    - x_config_intに引数coreidを追加し，必要ならば，coreidをもとに，実際に
	  割込み要求ラインの設定を実施するかどうかの判定処理を追加する

・ディスパッチャのアイドルループにおいて，callevelを変更しないように
　修正

・ターゲット依存部において，独自のdata/bsssec_inibを出力したい場合，
  OMIT_STANDARD_DATA/BSSSECINIBマクロをそれぞれ定義したうえで，初期化
  ブロック生成処理を，ターゲット依存部のtfで定義する

----------------------------------------------------------------------
			ATK2-SC3-MC
		Release 1.1.1 から 1.2.0 への変更点
		リリース日 2014-03-12

○変更点のリスト

・ABREX導入
	- AUTOSAR準拠のコンフィギュレーションファイルはXML形式であり，手動
	  で作成，編集するのに不向きである．YAML形式で記述したコンフィギュ
	  レーション情報をXML形式へ変換するツール(ABREX)を開発した

・静的APIの廃止
	- SC3において，ターゲット依存部で用意するハードウェアカウンタへのア
	  クセス権設定が困難であることから，ターゲット依存部で用意するコン
	  フィギュレーション情報は，YAML形式として，ツール(ABREX)を用いて
	  XMLへ変換する手法を採用した
	- これに伴い，静的APIの必要性が無くなったため，廃止した
	- 静的APIに関連するファイルを削除

・複数XML入力対応
	- 複数のXMLに分けてコンフィギュレーション情報を管理する際，これまで
	  はプリプロセッサの#include機能をarxmlファイルに使用して実現してい
	  たが，#includeはXMLとして標準的に使用できない記述であり，他のツー
	  ルで作成したarxmlでは使用されないものであるので，プリプロセッサ用
	  の記述を廃止した
	- プリプロセッサ廃止に伴い，ジェネレータ最新版（1.9.4）でサポートさ
	  れた，XML複数入力機能を用いて，複数のXMLに分けてコンフィギュレー
	  ション情報を同時に処理できるように対応した
	- 編集用として各arxmlファイルに対応するyamlファイルを追加した

・ハードウェアカウンタをターゲット依存部で標準サポートとする
	- AUTOSARでは，指定した時間で周期的にタスクを起動する使用方法が一般
	  的であるため，1つ以上のハードウェアカウンタが必須であることから，
	  ハードウェアカウンタをターゲット依存部で用意することにした

・システムタイマを標準サポートから外す
	- システムタイマは，主にトレースログや性能評価等で時間を計測するため
	  に使用することを想定しており，AUTOSARでは必須の機能ではないため，
	  標準の機能から外した

・廃止コンテナ情報の削除漏れ対応
	- 不要なOsMemoryRegionAttributeパラメータ設定を削除

・依存部でC1ISR本体のextern宣言を制御できるように変更
	- 依存部でコンフィギュレーション関数(EXTERN_C1ISR_HANDLER)を実装する
	  ことで，非依存部で出力するC1ISR本体のextern宣言を変更できるように
	  対応した

・ジェネレータ設定ファイル(kernel.ini)にオプション情報追加
	- 未定義パラメータチェックオプション：CheckUnknownParameter

・Rte_Type.hインクルード対応
	- AUTOSARではシステム全体で使用するデータ型を統合して定義する仕組み
	  があり，定義したデータ型は，RTEジェネレータによって，Rte_Type.hに
	  出力される
	- IOC等で，OSからシステム全体で使用するデータ型を使用するために，
	  Rte_Os_Type.hから，Rte_Type.hをインクルードするよう対応した
	- RTEジェネレータを使用しない場合や，システム全体で使用するデータ型
	  を使用しない場合は，空のRte_Type.hを用意する必要がある

・OS内部管理データ(レディキュー)の不整合の修正
	- コアAのタスクからTerminateTask()を発行するのと同時に，他のコアで
	  コアAの高優先度タスクに対してActivateTask()が発行された場合に，
	  TerminateTaskで終了したタスクが，レディキューに戻される不具合を
	  修正
	- コアAでタスクがReleaseResource()を実行している間に，他コアでコアA
	  の高優先度タスクに対してActivateTask()を発行した場合に，タスクが
	  リソースを解放したにも関わらず，リソース確保時の優先度のレディキ
	  ューに戻される不具合を修正

・バージョン番号の更新

○ターゲット依存部の要修正箇所（1.1.1 → 1.2.0）

・静的APIに関連するファイル，設定を削除

・複数XML入力対応
	- 依存部で用意するarxmlファイルに対応するyamlファイルを追加
	- 統合可能なarxmlファイルを1つにまとめた

・ハードウェアカウンタ追加
	- target_hw_counter.c|.h|.cfg|.arxml
	- target_test.c|.h|.cfg|.arxmlで実現している場合，ハードウェアカウ
	  ンタ部分のみ切り出す
	- デフォルトでtarget_timer.oをビルド対象としていた箇所を
	  target_hw_counter.oへ変更

・システムタイマのオプション化
	- Makefileに新設したENABLE_SYS_TIMERがtrueの場合のみ，システムタイ
	  マ用オブジェクト(target_timer.o等)をビルド対象とする

----------------------------------------------------------------------
		ATK2-SC3-MC
		Release 1.1.0 から 1.1.1 への変更点
		リリース日 2013-12-26

○変更点のリスト

・システムサービスにおける，ポインタ渡し引数のアラインチェックを追加
	- ALIGNED_TYPEマクロは，OS以外でも使用できるように定義

・NULLマクロの定義をCompiler_Cfg.hからkernel_impl.hへ移動
	- AUTOSARでは，NULLポインタ用マクロとして，NULL_PTR(Compiler.h)を
	  使用する

・kernel.tfで，PLABELを定義するように変更
	- ターゲットによって，MPUの各領域に設定する値をtfで出力するときに，
	  データセクションについてはPLABELを使いたい場合がある

・force_terminate_task()からcancel_nontrusted_hook()の呼び出しを削除
	- call_protectionhk_main()内でforce_terminate_task()を呼び出すケー
	  スはタスク動作時のみなので，cancel_nontrusted_hook()の呼び出しが
	  不要である

・割込み禁止中にGet系システムサービス呼び出せるように変更
	- 対象となるシステムサービスリスト
	  GetTaskID
	  GetTaskState
	  GetISRID
	  GetApplicationID
	  GetApplicationState

・OsOSにOsMasterCoreIdサブコンテナを新設
	- RTEでマスタコアIDを判別するため，XMLのコンフィギュレーションにお
	  いて，OsOSコンテナにOsMasterCoreIdサブコンテナを新設した

・TerminateApplicationの割込み禁止状態への対応
	- OS割込み禁止状態でリターンする処理を修正

・OS内部関数名の変更
	- get_reltick_api → get_reltick
	- get_abstick_api → get_abstick

・信頼/非信頼マクロ定義の追加
	- TOPPERS_TRUSTED：関数呼出しによるシステムサービスの実行
	- TOPPERS_NON_TRUSTED：ソフトウェア割込みによるシステムサービスの
	                       実行
	※TOPPERS_TRUSTED，TOPPERS_NON_TRUSTED両方定義時，コンパイルエラー

・OS割込み禁止解除関数が2回呼ばれるバグの修正
	- GetCounterValue
	- GetElapsedValue
	- GetAlarmBase

・IOC初期化ブロックに送受信データのアラインサイズ情報を追加
	- IOCの送受信時に，アラインサイズ情報を使用してアラインチェックを
	  行う

・その他細かい修正

・バージョン番号の更新

○ターゲット依存部の要修正箇所（1.1.0 → 1.1.1）

・Compiler_Cfg.hファイルにalignof，ALIGNED_TYPEマクロを定義する
	- 指定型のアラインのサイズを取得するalignofマクロの定義
	  定義例：
	  #ifndef alignof
	  #define alignof(type)                                     \
	      offsetof(struct { uint8 field1; type field2; }, field2)
	  #endif

	- 指定アドレスがアラインされているかをチェックするALIGNED_TYPE
	  マクロの定義
	  定義例：
	  #ifndef ALIGNED_TYPE
	  #define ALIGNED_TYPE(addr, type)                     \
	      ((((uintptr)(addr)) & (alignof(type) - 1)) == 0U)
	  #endif

----------------------------------------------------------------------
		ATK2-SC3-MC
		Release 1.0.2 から 1.1.0 への変更点
		リリース日 2013-10-11

○変更点のリスト

・SC3FL2の機能拡張に伴い，OSAPの終了/再起動をサポート
	- TerminateApplicationシステムサービス追加
	- AllowAccessシステムサービス追加
	- プロテクションフックの戻り値がPRO_TERMINATEAPPL_RESTART/
	  PRO_TERMINATEAPPL時の処理追加

・コンフィギュレーションにおいて，他のOSAPから非信頼OSAP所属カウンタへ
  の関連付け禁止するように変更

・AUTOSAR R.4.0.3仕様誤記対応
	- E_OS_PROTECTION_FATAL定義を追加して，OS_E_PARAM_POINTERを
	  E_OS_PROTECTION_FATALとして定義するように変更

・XMLコンテナ定義誤記対応
	- OsSchTblAccesingApplicationをOsSchTblAccessingApplicationへ変更
	- OsScheduleTableStartValueの多重度を1から0..1へ変更

・StartOSシステムサービスのエラーコード変更
	- OS起動後のStartOS呼出しによって実行されるエラーフックに
	  渡すエラーコードは，E_OS_CALLEVELからE_OS_ACCESSへ変更

・Std_Types.hにあるATK2共通定義の移動
	- ATK2共通定義をStd_Types.hからCompiler_Cfg.hに移動

・OS起動前に参照される可能性がある変数の初期化対応
	- OS起動前に参照される可能性がある変数を定義時に0初期化して，BSSに
	  配置するように実装変更
	- OS起動前に参照される可能性がある変数がOS起動時に再度初期化しない
	  ように変更

・プロテクションフックからスピンロック取得できるように変更
	- 通信処理において，プロテクションフックからもスピンロックを獲得
	  したいニーズがあるため，機能拡張した

・StartCore/StartNonAutosarCoreのStatusにアクセス権のない呼び出しを行う
  場合の，エラーコードをE_OS_ACCESSからE_OS_ILLEGAL_ADDRESSに変更

・コンフィギュレーションにおいてバグ修正等
	- 変数名の誤記を修正
	- GENERATE_OSAPINIB_MPUINFOBに引数追加し，引数による処理に変更
	- cfg2_out.tfにLNK_SECの情報を出力するように変更

・MISRAルール対応により，一部ソースコードを修正した

・その他細かい修正

・バージョン番号の更新

○ターゲット依存部の要修正箇所（1.0.2 → 1.1.0）

・Std_Types.hにあったatk2共通定義の追加
	- atk2共通定義をCompiler_Cfg.hに追加

----------------------------------------------------------------------
		ATK2-SC3-MC
		Release 1.0.1 から 1.0.2 への変更点
		リリース日 2013-07-17

○変更点のリスト

・C2ISRとICISRでリソース共有をした場合，C2ISRのほうが割込み優先度が高い
  場合であっても，ICISRの割込み優先度がリソースの上限優先度として設定さ
  れてしまう問題を修正

・外部仕様書と合致していないコンテナ名，設定値名を修正．
	＜修正前＞						＜修正後＞
	OsSpinlockWrapSuspendInterrupt	OsSpinlockLockMethod
	DO_NOT_CARE						LOCK_NOTHING
	SUSPEND_OS						LOCK_CAT2_INTERRUPTS
	SUSPEND_ALL						LOCK_ALL_INTERRUPTS 

・バージョン番号の更新

○ターゲット依存部の要修正箇所

----------------------------------------------------------------------
		ATK2-SC3-MC
		Release 1.0.0 から 1.0.1 への変更点
		リリース日 2013-07-03

○変更点のリスト

・非信頼フックスタックの自動確保処理の不具合を修正
	- コア1の非信頼フック用スタックを自動確保する時，配置セクションの
	  属性が付与されない
	- OSAPの割付けコアを指定するときにマクロを使用して，非信頼フック用
	  スタックのコンテナが省略された場合，非信頼フック用スタックを自動
	  確保できない

・サンプルプログラムにあるOS起動処理が，マスタコアがOS_CORE_ID_0である
  必要がある問題に対応
	- サンプルプログラムにあるOS起動ロジックを変更

・GHSコンパイラの出力フォーマット対応
	- GHSコンパイラの出力フォーマットを対応するため，makedepを拡張

・サンプルプログラム不適切な変数初期化値の変更
	- ENUM型変数をENUM値以外の値で初期化している箇所を修正

・バージョン番号の更新

○ターゲット依存部の要修正箇所

----------------------------------------------------------------------
		ATK2-SC3-MC
		Release 1.0.0
		リリース日 2013-06-28

○変更点のリスト

○ターゲット依存部の要修正箇所

----------------------------------------------------------------------
